<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: programming | 冯继敏]]></title>
  <link href="http://www.fengjimin.com/blog/categories/programming/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.fengjimin.com/"/>
  <updated>2015-04-27T23:25:42+08:00</updated>
  <id>http://www.fengjimin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[冯继敏]]></name>
    <email><![CDATA[joe5338.cn@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[妄谈软件]]></title>
    <link href="http://www.fengjimin.com/blog/2013/09/02/an-engineers-view-of-application-development/"/>
    <updated>2013-09-02T20:47:00+08:00</updated>
    <id>http://www.fengjimin.com/blog/2013/09/02/an-engineers-view-of-application-development</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从大学学编程开始，到如今学习工作的经验也有十多年了。记得大学毕业一、二年的时候和两个朋友讨论到同批不少同学转行去做金融，表达了羡慕之情，但那两个朋友异口同声的说其实我还蛮适合做IT的。姑且当作他们发现我身上适合搞IT做软件的特质吧。既然在这一行坚持了下来，也有必要做一个总结回顾，目的是从经验教训中找到规律，得到一个更清晰的视野。</p>

<p>软件开发，如同建房子、文艺创作，是创造的活动。任何创造的活动，需要工具，也需要想象力，完成一个复杂的项目则需要多人协作。创造，也是左脑和右脑协作的结果。左脑负责计算，逻辑推理，右脑负责情景想象，左右脑合作，才能做出符合需求、同时保证质量的产品。</p>

<p>关乎右脑想象力的方面，在建筑行业，想象力比较容易得到实物参照，一栋三维的建筑模型可以把成品外形模仿得八九不离十。而创作文学、绘画、音乐，是对现实的描叙或理念的抽象，似乎更关乎右脑记忆和情感的功能。而软件的设计，则是要满足用户的信息和功能的需求，这种需求难以有固化的实物参照，是一种概念的抽象和概念关系的梳理，且需要精确固化；它也不像文学和音乐可以有生动的现实做参照、表达的理念不需要精确。</p>

<p>另一方面关乎左脑的逻辑推理。一个建筑工程需要对工程涉及的各要素如人力、材料等进行必要测算，技术方面主要是结构力学和工程管理的应用。文艺的创作是对文字或绘画、音乐元素的组合，需要的是有对运用这些元素进行自我表达的感觉(Feel)。而软件的设计开发，需要把握编程语言，功能框架（函数库），运行机理，以及合理运用他们来表达清晰的概念关系，其最终产品不仅需要面向终端用户，也需要面向技术人员（包括自己），保证可维护和可扩展。</p>

<p>需求实现是应用开发的缘起。可以根据操作信息的不同类型把需求进行分类，分为多媒体应用，网络应用，游戏应用，大数据应用，等等。其中每一种应用又可以分为各种子类型。在我多年应用开发的经验中，需求的理解是重要一环。其难点是需求与所运用技术的要求或限制的清晰区分。往往在思考需求的时候，缺乏经验的程序员会与所要运用的技术实现的要求和限制混为一谈。比如 Java deploy 的环境要求。只需要记住，所有的需求都是面向软件用户的。这种需求是完全独立于实现的语言或者框架的，可以用更高级的语言（甚至自然语言）来进行表达的。</p>

<p>大多数应用可以分为前端和后端来开发，也就可以运用MVC模式（视图-模型-控制器）。为保证维护性和可扩展性，需要使用DRY和正交设计的等原则。本文和以后的系列博文，我将根据自己应用开发的经验，对不同需求的应用开发过程进行总结，尽量找到内在规律，推广到普遍软件开发的工作中，提高效率和质量。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
